%
% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%
% Ergebnisse & Ausblick 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Zusammenfassung des Projekts}
\label{ch:Auswertung}
Das folgende Kapitel fasst die Resultate der Entwicklung des Prototypen zusammen. Hierfür wird betrachtet, welche der aufgestellten Anforderungen erfüllt wurden und gezeigt, dass die Integration der Signaturverfahren in bereits existierende OpenPGP-Implementierungen erfolgreich war. Abschließend folgt eine kurze Auswertung der Arbeit, mit einem Kommentar zum Zustand der betrachteten blinden Signaturverfahren und ein Ausblick auf zukünftige Entwicklungen.

\section{Ergebnisse der Prototypentwicklung}
Um darzulegen, dass die finale Umsetzung des Prototypen die eingangs aufgestellten Ziele (\ref{sec:Motivation - Zielsetzung}) und Anforderungen (\ref{subsec:Konzeption - FA}) erfüllt, liefert dieser Abschnitt eine zusammenfassende Beschreibung des finalen Prototypen. Hierbei wird gezeigt, dass neben den bereits im Abschnitt \ref{subsec:Konzeption - Anforderungsbewertung} als obligatorischen bezeichneten funktionalen Anforderungen \emph{F. 1- 16} auch die meisten der nicht-funktionalen Anforderungen \emph{NF. 1-5} realisiert wurden.

\subsection{Umsetzung der Anforderungen im Prototypen}
Die Umsetzung des Prototypen erfolgte, wie in der Konzeption im Abschnitt \ref{subsec:Konzeption - Anwendungsbereich} festgelegt, im Client-Server-Modell als Web-Applikation. Tritt der Pseudonymanfragende, durch den Aufruf einer vom Makler definierten Internetadresse mit dem Server in Verbindung, wird ihm die clientseitige Anwendung, in Form einer gebündelten Javascript-Datei, übertragen. Die aufgerufene Internetseite  wird hierbei als grafischen Benutzeroberfläche verwendet und wurde mit HTML und CSS umgesetzt.

\enlargethispage{\baselineskip}
\subsubsection{Die graphische Benutzeroberfläche}
Die Benutzeroberfläche bietet dem Anfragenden die Möglichkeit, das vom Makler als Berechtigungsnachweis geforderte Token in ein Textfeld einzugeben (\emph{F. 1)}. Ein weiteres Textfeld erlaubt die Eingabe des von ihm gewünschten Pseudonyms (\emph{F. 2}). Hierbei sollte es sich um den öffentlichen Schlüssel eines Public-Key-Schlüsselpaares handeln, welcher in dem von OpenPGP spezifizierten \emph{Ascii-Armor}-Format vorliegen muss (siehe \autocite[Abschn. 6.2]{RFC4880}).

Darüber hinaus enthält die grafische Benutzeroberfläche nur ein Weiteres interaktives Element. Es handelt sich hierbei um den Button, welcher verwendet wird, um die Anfrage zusammen mit den eingegebenen Informationen an den Makler zu übertragen (\emph{F. 3}). Der zur Verifizierung notwendige öffentliche Schlüssel des Maklers wird bereits zu Beginn, zusammen mit der Anwendung, an den Anfragenden übermittelt (\emph{F. 14}) und dargestellt (\emph{F. 6}). Alle weiteren Informationen, zu etwaigen Fehlern im Verlauf des Prozesses (\emph{F. 4}) oder das erfolgreich signierte Pseudonym (\emph{F. 5}), werden zeitnah eingeblendet, sobald die entsprechenden Resultate vom Server vorliegen. Dieses minimalistische Design sollte in Kombination mit der Umsetzung als Web-Applikation dazu führen, dass nahezu keine Vorkenntnisse für die Verwendung des Prototyps notwendig sind (\emph{NF. 1}).

Die Verwendung eines öffentlichen Schlüssels als Identität stellt hierbei sicher, dass jedes Pseudonym einzigartig ist, auch wenn die darin hinterlegten Informationen zur User-Identifikation (Name und/oder E-Mail) eventuell doppelt auftreten. Muss im Rahmen einer alternativen Anwendung sichergestellt werden, dass die hinterlegten Informationen einzigartig sind, so müsste zuvor eine Überprüfung der gewünschten Identität vorgenommen werden. Hierbei wäre es notwendig, diese Informationen gegenüber dem Makler oder einer anderen prüfenden Instanz offen zulegen.

\begin{figure}[bt]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true]
                       {shell}{chapter/chapter_7/images/list_packets.txt}
   \vspace{-\baselineskip}
   \mycaption{Verifizierung einer blinden Signatur mit GnuPG (1) - Paketauflistung}{Die Abbildung zeigt das Ergebnis des Aufrufs \emph{gpg2 --list-packet pseudonym\_signed.asc}, durch welchen GnuPG die Bestandteile des, in der Datei \emph{pseudonym\_signed.asc} hinterlegten, Pseudonym ausgibt. Die Ausgabe zeigt, dass es sich um einen gültigen öffentlichen Schlüssel (Zeile 2-6) handelt, in dem die Identität \glqq Joh Doe <b5z2xdpp3p@brfkv.anonbox.net>\grqq{} hinterlegt ist (Zeile 8). Gleichzeitig enthält er eine Fremdsignatur (Zeile 13-20), in der ein gehashtes Unterpaket mit der Identifikationsnummer $100$ enthalten ist, welches wiederum auf den Verifizierungsalgorithmus mit der Nummer $1$ hinweist (Zeile 17).}
   \label{fig:gnupg_packete}
\end{figure}

\subsubsection{Client-Server-Kommunikation}
Die Umsetzung im Client-Server-Modell stellt sicher, dass die clientseitig vom Pseudonymanfragenden eingegebenen Informationen ohne Schwierigkeiten an den Server des Maklers übertragen werden (\emph{F. 7-8}). Hierfür sendet der Client eine asynchrone Anfrage, welche die Informationen enthält, an den Server.

Hat die Server-Anwendung die Informationen erhalten, kann das übermittelte Token auf seine Gültigkeit überprüft werden (\emph{F. 9}). Hierdurch wird, im Falle eines positiven Ergebnis, automatisch der Signiervorgang angestoßen (\emph{F. 10-11}). Bietet der Makler verschiedene blinde Signaturverfahren an, so unterscheiden sich diese anhand ihrer URL.So bestimmt die vom Pseudonymanfragenden aufgerufene Internetadresse, welches Verfahren verwendet wird. Der vorliegende Prototyp unterscheidet auf diesem Weg zwischen dem blinden Signaturverfahren von \citeauthor{Butun2013Blind}, dem Verfahren von \citeauthor{Andreev2015Blind} (siehe Abschnitt \ref{sec:Konzeption - Signaturverfahren}) und der Referenzimplementierung eines RSA-basierten blinden Signaturverfahrens (\emph{NF. 4}).

Wird der Prozess der Signaturerzeugung erfolgreich abgeschlossen oder durch einen Fehler unterbrochen, nutzt der Server die eingangs erhaltene Anfrage und überträgt in seiner Antwort die entsprechenden Resultate (\emph{12-13}).

\begin{figure}[!b]
   \vspace{2cm}
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true,
                       frame=topline]
                       {shell}{chapter/chapter_7/images/check_sigs.txt}
   \mycaption{Verifizierung einer blinden Signatur mit GnuPG (2) - Signaturüberprüfung}{Die Abbildung zeigt die Ausgabe des GnuPG-Aufrufs \emph{gpg2 --check-sigs}, welcher alle Signaturen des aktuellen Schlüsselrings überprüft. Der in diesem Fall analysierte Schlüsselring enthielt 2 öffentliche Schlüssel für die Identitäten \glqq ecc\_nist\_p\_256\grqq{} (Zeile 3-5) und \glqq Joh Doe <b5z2xdpp3p@brfkv.anonbox.net>\grqq{} (7-12). Es handelt sich hierbei um den selben Schlüssel, der in Abbildung \ref{fig:gnupg_check} analysiert wurde. Dies ist erkenntlich an der Kurzform der Schlüsselidentifikationsnummer 391E99FF (Zeile 7), welche in Abbildung \ref{fig:gnupg_check} (Zeile 6) in ihrer Langform abgebildet ist. Das der öffentliche Schlüssel von John Doe eine valide Signatur von ecc\_nist\_p\_256 enthält geht aus Zeile 10 der aktuellen Abbildung hervor und wird durch die Notation sig! am Anfang der Zeile abgebildet.}
   \label{fig:gnupg_check}
\end{figure}

\subsection{Verifizierung blind ausgestellter Signaturen}
Das gültige Pseudonym kann von jedem überprüft werden, der im Besitz des verwendeten öffentlichen Schlüssel des Maklers ist und eine angepasste Version einer der OpenPGP-Implementierungen GnuPG oder kbpgp besitzt (\emph{NF. 2}). Durch die Umsetzung des minimalinvasiven Erweiterungskonzepts aus Abschnitt \ref{sec:Konzeption - OpenPGPExtension}, ist für den Anwender kein Unterschied zwischen der Überprüfung einer blind ausgestellten Signatur und einer normalen Signatur festzustellen.

Da es sich bei kbpgp um eine reine Bibliothek ohne eigene Benutzeroberfläche handelt, wird empfohlen für die Überprüfung auf das Kommandozeilen-Interface von GnuPG zurückzugreifen. Die Abbildungen \ref{fig:gnupg_packete} und \ref{fig:gnupg_check} zeigen hierfür die positiven Resultate der abschließenden Validierung eines Pseudonyms durch die angepasste GnuPG-Version. Das Pseudonym wurde unter Verwendung des Prototypen mit dem blinden Signaturverfahren von \citeauthor{Butun2013Blind} signiert. Die entsprechende Information über den Algorithmus ist in Abbildung \ref{fig:gnupg_packete} (Zeile 17) zu sehen. In ihr sind alle Informationen zum neu eingefügten Signaturunterpaket, zum Beispiel die Unterpaket Identifikationsnummer und die Identifikationsnummer des Algorithmus, enthalten. Die eigentliche Signaturüberprüfung ist in Abbildung \ref{fig:gnupg_check} (Zeile 10) zu erkennen. Die Zeichenkette \emph{sig!} am Anfang der Zeile bedeutet hierbei, dass die Überprüfung erfolgreich verlaufen ist (\emph{F. 15-16}, \emph{NF. 3}).

\section{Abschließende Auswertung  und Ausblick}
Nachdem im vorangegangen Abschnitt gezeigt wurde, dass der Prototyp die an ihn gestellten Anforderungen erfüllt, folgt nun eine abschließende Auswertung der Sicherheitsbetrachtung der analysierten Signaturverfahren und ein Ausblick auf mögliche kommende Entwicklungen.

\subsection{Stand blinder Signaturverfahren auf Basis elliptischer Kurven}
Das Hauptziel der Arbeit ist es gewesen, den aktuellen Stand der Veröffentlichungen im Bereich der elliptischen Kurven basierten blinden Signaturverfahren aufzuarbeiten. Um dies umzusetzen, wurde im Abschnitt \ref{sec:Konzeption - Signaturverfahren} eine Auflistung blinder Signaturverfahren vorgenommen, welche anschließend einer Sicherheitsbetrachtung unterzogen wurden.

Hierbei zeigt sich an der Länge der Auflistung, dass die Anzahl der Veröffentlichungen, im Bereich blinder Signaturverfahren auf Basis elliptischer Kurven relativ gering ist, wodurch nur vier verschiedene Verfahren betrachtet werden konnten. Gleichzeitig ergab die Auswertung der Sicherheitsbetrachtung folgendes:

\begin{description}[align=left, labelindent=1cm, leftmargin=1cm]
   \itemsep10pt
   \item[Verfahren von \citeauthor{Andreev2015Blind}] Aufgrund seiner Entwicklung für die Verwendung im Rahmen von Bitcoin-Transaktion, ist das Verfahren von \textcite{Andreev2015Blind} so ausgelegt, dass die finale Signatur nicht mit dem Signierendem in Zusammenhang gebracht werden kann. Aus diesem Grund kann es nicht mehr als Ersatz für die klassische Unterschrift angesehen werden und wurde im Hauptteil der Arbeit nicht näher betrachtet. Es finden sich jedoch einige weiterführende Hinweise im Anhang \ref{ch:Blinde Signaturen in Bitcoin}.

   \item[Verfahren von \citeauthor{Jeng2010ECC}] Das Verfahren von \textcite{Jeng2010ECC} weist schwere Sicherheitsmängel auf. So hat die Betrachtung des Verfahrens ergeben, dass es dem Signaturanfragenden möglich ist beliebig viele gefälschte Signaturen auszustellen. Dies ist möglich, da sich die geheimen Bestandteile des Signierenden aus der noch ausgeblendete Signatur heraus trennen lassen. Deshalb sollte das Verfahren auch unter keinen Umständen im Produktiveinsatz verwendet werden.
   
   \item[Verfahren von \citeauthor{Chakraborty2012Stamped}] Die Analyse des Signaturverfahrens von \textcite{Chakraborty2012Stamped} hat ergeben, dass es nicht die formale Definition der Blindheit erfüllt.
   
   \item[Verfahren von \citeauthor{Butun2013Blind}] \textcite{Butun2013Blind} ist das einzige Verfahren, dass in allen betrachteten Sicherheitsmerkmalen keine Probleme aufgewiesen hat. Deshalb wurde es auch als Basis für die Implementierung des Prototyps und die Erweiterung der OpenPGP-Implementierungen verwendet.
\end{description}

Es hat sich also gezeigt, dass nur eins der vier Signaturverfahren alle betrachteten Sicherheitskriterien erfüllt und für den Gebrauch in einer produktiv Umgebung empfohlen werden kann. Hierbei handelte es sich um das \emph{Verfahren von \citeauthor{Butun2013Blind}}.

\subsection{Ausblick auf zukünftige Entwicklungen}
Für zukünftige Entwicklungen im Bereich der elliptischen Kurven basierten blinden Signaturverfahren gibt es einige Ansatzpunkte. Die, aus der Sicht des Autoren, Wichtigsten von ihnen werden im Folgenden kurz erläutert. Thematisiert werden in diesem Zusammenhang, die Anzahl und der Zustand der Veröffentlichungen, die wachsende Verbreitung des \acrlong{EdDSA} und die Kompatibilität blinder und klassischer Signaturverfahren.

\begin{description}[align=left, labelindent=1cm, leftmargin=1cm]

   \item[Anzahl und Zustand der Veröffentlichungen] ~\par
   Der, bereits in den vorhergehenden Abschnitten kritisierte, Zustand  in dem einige, der in dieser Arbeit betrachteten, Signaturverfahren veröffentlicht wurden, zeigt, dass die Veröffentlichung kryptographischer Algorithmen ein hohes, aber oft unterschätztes, Maß an Sorgfältigkeit benötigt. Da nur eines der vier betrachteten Verfahren für den Einsatz in einer Produktivumgebung empfohlen werden kann, sind weitere Veröffentlichungen in diesem Bereich dringend notwendig.
   
   \item[Blinde Signaturverfahren auf Basis von EdDSA] ~\par
   Das von \textcite{Bernstein2012High} präsentierte Signaturverfahren \emph{\gls{EdDSA}}, ist, ebenso wie der \gls{ECDSA}, ein auf der Verwendung elliptischer Kurven basierendes blindes Signaturverfahren. Da die Verbreitung des \gls{EdDSA} stetig wächst und in den Recherchen zu dieser Arbeit keine \gls{EdDSA}-kompatiblen Verfahren identifiziert werden konnten, sollten in Zukunft auch blinde Signaturverfahren thematisiert werden, die diesen Algorithmus als Grundlage verwenden.\footnote{Beispiele für die wachsende Verbreitung finden sich in den Entwürfen zur Integration des Verfahren in einige bekannte Projekte wie OpenPGP und OpenSSH. Hinweisen zu diesen Entwürfen finden sich zum Beispiel unter \url{https://tools.ietf.org/html/draft-moonesamy-sshfp-ed25519-01} und \url{https://tools.ietf.org/html/draft-koch-eddsa-for-openpgp-04}. (Zuletzt besucht am 28 März 2016)}
   
   \item[Kompatibilität] ~\par
   Obwohl die in dieser Arbeit vorgeschlagene Erweiterung des OpenPGP-Standards für alle blinden Signaturverfahren verwendet werden kann, sollte, im Rahmen der angezielten Verbreitung, der Entwurf \gls{ECDSA}- und \gls{EdDSA}-kompatibler Verfahren angestrebt werden. Diese würde die Validierung der erzeugten Signaturen in nicht angepassten Implementierungen ermöglichen. Das Verfahren von \citeauthor{Andreev2015Blind} kann hierfür als Beispiel betrachtet werden.
\end{description}